### Лекция 1. Общее представление о восприятии человеком окружающего мира

**Определение.** *Искусственный интеллект* - это направление науки и техники, ориентированное на создание программно-аппаратных средств решения интеллектуальных задач.

**Примеры** задач, в которых *логическая* обработка *превалирует* над *вычислительной*:
* анализ ситуаций и принятие решений
* понимание и синтез текстов на естественном языке
* понимание и синтез речи
* управление роботами
* анализ визуальной информации

**Утверждение.** Для *моделирования человеческих рассуждений* используются модели логико-символьного уровня:
* логические (формальные)
* эвристические (неформальные)

**Определение.** *Эвристики* - теоретически необоснованные правила. Чаще всего записываются в символьном виде.

**Утверждение.** Для *моделирования процессов обработки* образной информации используются другие модели:
* нейросети
* генетические алгоритмы

**Определение.** *Предметной областью* называется фрагмент окружающего мира, являющегося сущностями и отношениями между ними.

**Определение.** *Проблемной областью* называется предметная область плюс решаемые задачи.

**Определение.** *Гносеология* - теория познания (раздел философии), занимается проблемами, связанными с тем, как человек понимает и отражает окружающий мир.

**Определение.** *Понятийная структура* - совокупность понятий предметной области плюс способы рассуждений на понятиях, связанные с решением конкретных задач.

**Определение.** *Когнитология* (инженерия знаний) - наука, являющаяся одним из разделов ИИ, решающая задачи передачи сформированной понятийной структуры от человека в компьютер.

**Утверждение.** В ИИ для моделирования понятийной структуры проблемной области используются три *источника знаний*:
1. *Первого рода* - человек
1. *Второго рода* - книги, справочники, инструкции
1. *Третьего рода* - базы данных, электронные носители

**Определение.** *Концептуализация* - перенос понятийной структуры в компьютер. Например, в объектную модель.

**Определение.** *Модель проблемной области* - база знаний, которая записывается в компьютер на языках высокого уровня, обычно приближенных к естественным. **Замечание:** *основная задача инженера по знаниям* связана с построением модели проблемной области.

**Утверждение.** Современные методы ИИ ориентируются в основном, на *вербальные* способы переноса информации в компьютер.

**Утверждение.** Любая система, обладающая базой знаний о некоторой проблемной области, может рассматриваться как интеллектуальная.

**Определение.** *Онтология* - эксплицитная спецификация концептуализации (по Т.Губеру).

**Определение.** *Модель онтологии* - это тройка вида $`O=<A,B,C>`$, где
* $`A`$ - конечное множество концептов (понятий, терминов) предметной области, которую представляет собой онтология $`O`$.
* $`B`$ - конечное множество отношений между концептами заданной предметной области.
* $`C`$ - конечное множество функций интерпретации, заданных на $`A`$ и $`B`$.

**Определение.** *Онтологии* - это базы знаний специального типа, которые могут "читаться", "пониматься", "отчуждаться" от их разработчика или физически разделяться пользователями.

**Замечание.** Так появилась новая ветвь инженерии знаний: *онтологический инжиниринг* - как эволюционное развитие инженерии знаний.

**Замечание.** Современные *многоагентные системы* используют онтологии и агентно-ориентированные парадигмы, базирующиеся на *агентах*.

**Утверждение.** По мнению Рассела и Норвига, *идея интеллектуального агента* является сегодня главной объединяющей темой, и ИИ определяется ими как наука об агентах, которые получают результаты актов восприятия их своей среды и выполняют действия, причём каждый такой агент реализует функцию, которая отображает последовательности актов восприятия в действии.

**Замечание.** В настоящее время не существует универсального определения искусственного интеллекта, оно формулируется в основном исходя из конкретных целей и задач.
### Лекция 2. Основные направления исследований в области искусственного интеллекта

**1950-е.** Начало исследований в области ИИ. Происходит разделение ИИ на *нейрокибернетику* и *кибернетику "чёрного ящика"*, которые развиваются независимо друг от друга.  
Нейрокибернетика представляет собой "бионический" подход, связанный с нейроподобными структурами. Предпринимались попытки моделирования бионических и психофизических процессов человека на ЭВМ. Были заложены основы нейроинформатики.  
**Фамилии:** Н.Винер "Думающий компьютер"

**1960-е.** Основное внимание кибернетики "чёрного ящика" было сосредоточено на моделировании творческих процессов человека, что было связано с развитием эвристических методов решения задач и матлогики.  
В качестве примеров областей, где решались интеллектуальные задачи, можно привести:
* шахматы
* синтез музыкальных произведений
* синтез "жёстких текстов" `что бы это ни значило`
* автоматическое доказательство теорем
* ситуационное управление
* создание универсального решателя задач на принципах эвристического программирования

Главным ограничением тогда являлась низкая вычислительная мощность ЭВМ.

**1970-е.** Появился Lisp, Prolog. Возникло направление "Общение с ЭВМ на естественном языке", для которого стали востребованы прикладная и структурная лингвистика. Основной объект исследования - естественный язык, для которого были созданы первые модели и методы обработки языков. Поповым была разработана система общения с базами данных экономического типа на естественном языке - система ПОЭТ. Разрабатывается М. Минским понятие фрейма и фреймовая модель представления знаний.

**Конец 1970-х - начало 1980-х.** Переход на технологическую основу индустрии знаний - инженерию знаний. Проводятся исследования, связанные с тем, как извлекать знания из разных источников, как их структурировать, формализовывать, манипулировать ими - вывод на знаниях. Выясняется отличие знаний от данных. Создаются первые коммерческие экспертные системы: MYCIN для медицины и DENDRAL для химии. Предпринимаются попытки разработки ЭВМ, основанной на знаниях.  
В начале 80-х наряду с инженерией знаний доминирует интеллектуальное программирование, связанное с разработкой различных языков высокого уровня для обработки знаний. Появляется РЕФАЛ (В.Ф. Турчин) - язык, ориентированный на обработку символьной информации. Кроме универсальных языков программирования возникли и специальные языки представления знаний. Язык OPS5 претендовал на роль стандарта в области представления знаний для экспертных систем.  
Были поставлены задачи, связанные с автоматическим синтезом программ, создаются первые интеллектуальные пакеты прикладных программ: МАВР, СПОРА, ПРИЗ.

**Конец 1980-х.** Наблюдался всплеск разработок прикладных интеллектуальных систем широкого назначения. Создаются промышленные статические и динамические экспертные системы для различных классов неформализованных задач и слабоструктурированных областей. Появились промышленные системы: 
* обработки слитных ЕЯ-текстов и речи
* интеллектуальные диалоговые системы
* интеллектуальные САПР (системы автоматизированного проектирования)
* интеллектуальные СППР (системы поддержки и принятия решений)

Появляется большое количество публицаций в области ИИ, создаётся Советская Ассоциация Искусственного Интеллекта (САИИ).

**1990-е.** Были разработаны некоторые новые виды интеллектуальных систем:
* интегрированные интеллектуальные системы
* интегрированные экспертные системы
* многоагентные системы
* интеллектуальные предриятия

Происходит интеграция индустрии традиционного программирования с интеллектуальными системами. Создаются универсальные и специализированные инструментальные средства для разработки промышленных систем ИИ. Примеры: CLIPS, G2; SIMER, АТ-Технология.

**Современное положение вещей.** Ниже будут приведены современные направления *фундаментальных исследований*, задачи, решаемые в рамках этих направлений:
1. Модели и методы представления знаний:
    * усовершенствование существующих моделей: переход от поверхностных знаний к абстрактным
    * развитие моделей представления и обработки недостоверных знаний
    * исследование факторов времени в знаниях и механизмах вывода: временные и темпоральные логики
    * распределённые знания и их обработка
2. Моделирование рассуждений на знаниях:
    * усовершенствование существующих методов: индуктивный, дедуктивный, по аналогии, по прецедентам, выдвижением гипотез
    * создание новых методов, в том числе гибридных
3. Мягкие вычисления: нейронные сети, генетические алгоритмы, нечёткие логики
4. Модели и методы обработки естесственного языка:
    * создание моделей, методов и алгоритмов семантического анализа и интерпретации ЕЯ
    * обработка слитных текстов
    * обработка речи
5. Визуальные модели действительности:
    * когнитивная и трёхмерная графика `трёхмерная экспертная графика? что здесь написано?..`
    * анализ трёхмерных сцен `чем они интеллектуальнее двумерных?`
6. Модели и методы перестройки оборудования

Теперь перечислим системы, которые сооружаются на практике:
1. Прикладные ЭС:
    * статические
    * динамические
    * интегрированные
    * распределённые
    * web-ориентированные
    * гибридные
2. Естественно-языковые системы:
    * системы доступа к большим базам данных
    * системы для поиска и извлечения информации в интернете
    * системы обработки слитных текстов
    * системы доступа к большим пакетам прикладных программ
    * речевые ЕЯ-системы
3. Программные агенты и многоагентные системы:
    * интеллектуальные агенты
    * реактивные агенты
4. Нейрокомпьютеры и нейросетевые технологии
5. Системы управления знаниями
6. Интеллектуальные предприятия и организации
7. Интеллектуальные роботы
8. Системы с эволюционирующей аппаратурой
### Лекция 3. Архитектуры интеллектуальных систем и их эволюция

**Утверждение.** Для *традиционного подхода* характерен следующий цикл разработки:
1. Пользователь: постановка задачи
2. Описание задачи на вербальном уровне: отображение в математическую модель
3. Модель: трансляция в программу на языке высокого уровня
4. Программа: автоматическая трансляция во внутренний язык ЭВМ

Можно заметить, что на всех этапах решения задач привлекались знания конкреных специалистов, которые присутствовали неявно или "зашивались" процедурно в соответствующие алгоритмы.

**Утверждение.** Для *подхода с использованием интеллектуальных систем* характерен следующий цикл разработки:

![](../images/l3_1.jpg)

Здесь различные виды знаний объединены в единую интеллектуальную систему, с целью повышения эффективности труда конечного пользователя за счёт сокращения времени ожидания результатов и уменьшения зависимости от других специалистов - посредников, которые могли исказить его представление о решаемой задаче и интерпретации результатов.

**Определение.** *Интеллектуальный интерфейс* - совокупность программно-аппаратных средств, обеспечивающих поддержку процессов решения задач на всех этапах, начиная с постановки задачи и кончая анализом полученных решений.

**Утверждение.** Базовыми парадигмами исследований по искусственному интеллекту (в порядке появления) являются:
* логическая
* квазилогическая
* семиотическая

**Определение.** Задача *логической* парадигмы ИИ - найти общие методы решения задач и построить универсальные программы (интеллектуальные системы).

**Определение.** Задача *квазилогической* парадигмы ИИ - найти общие методы представления знаний и поиска информации, чтобы использовать их для создания специализированных интеллектуальных систем.

**Определение.** Задача *семиотической* парадигмы заключается в использовании больших объёмов специальных знаний о некотором фрагменте мира для создания специализированных программ.

**Утверждение.** Архитектура ранних систем искусственного интеллекта имела вид:

![](../images/l3_2.jpg)

**Замечание.** База целей являлась в основном факультативным компонентом, и только с появлением архитектуры многоагентных систем стала основной.

**Замечание.** В настоящее время "Преобразователь 1" и "Преобразователь 2" называются общим термином "Средства общения", "Лингвистический процессор", "Интеллектуальная диалоговая система".

**Утверждение.** Используя *архитектурный аспект* можно классифицировать интеллектуальные системы следующим образом:

1. Статические:
    * Интеллектуальные *диалоговые* системы: акцент на *средства общения*
    * *Экспертные* системы (СОЗ): акцент на *средства вывода*
    * *Расчётно-логические* системы: акцент на *средства планирования*
2. Динамические (функционирующие в реальном времени):
    * Интегрированные ЭС реального времени
    * Интеллектуальные системы поддержки принятия решений
    * Многоагентные системы
    * Распределённые интеллектуальные системы различного назначения

**Утверждение.** Существуют другие классификации:
* по типу предметной области: медицина, геология, авицация и т.п.
* по моделям представления знаний: продукционные, фреймовые, сетевые и т.п.
* по типу используемой плотформы: малые, средние, большие.

**Утверждение.** Классификация по *степени реализации*:
* Прототипы
    * Демонстрационный: 50-100 правил
    * Исследовательский: 200-500 правил
    * Действующий: 500-1000 правил
* Промышленные системы: 500-1500 правил
* Коммерческие системы: 1000-3000 правил

**Утверждение.** Классификация по *степени сложности*:
* Поверхностные: используют правила вида "условие $`\to`$ действие".
* Глубинные: используют более сложные модели представления знаний.

**Утверждение.** Классификация по *степени интеграции* с другими программными системами:
* Традиционные (автономные)
* Интегрированные
    * СОЗ и САПР
    * СОЗ и СУБД
    * СОЗ и ППП графического и расчётного характера

**Утверждение.** Классификация по *сложности и типу ЭВМ*:
* Простые
    * Поверхностные
    * Традиционные
    * Время разработки: меньше года
    * Количество правил: 200 - 1000
* Сложные
    * Глубинные
    * Интегрированные
    * Время разработки: 1 - 5 лет
    * Количество правил: 1500 - 10000

**Утверждение.** Классификация по *типу предметной области*:
* Статические
    * Если исходная информация не меняется в процессе решения задачи
    * Если задача не изменяет исходных данных в процессе решения
* Динамические: в противном случае

**Утверждение.** Классификация по *типам решаемых задач*:
* *Обработка* данных на основе знаний:
    * Интерпретирующие
    * Диагностирующие
    * Мониторинговые
* *Формирование* данных на основе знаний:
    * Прогнозирующие
    * Планирующие
    * Проектирующие
* *Обработки и формирования* данных и знаний:
    * Обучающие
    * Управляющие
* *Обработки и формирования* знаний на основе метазнаний:
    * Оболочки
    * Инструментальные средства, средства автоматизации разработки СОЗ

**Определение.** *Динамическая интеллектуальная система* - система, позволяющая исследовать, как система развивается по времени, установить взаимосвязь между значениями параметров системы в различные моменты времени.

**Утверждение.** Существует два подхода:
* *Классический*. Значения параметров в любой момент времени задаются с помощью семейства функций, называемых *реакциями*, и семейства функций, называемых *функциями перехода*. Для выражения этих функций используется строгий математический аппарат. 
* *Позиция ИИ*. Для описания состояний системы используется база данных, а для задания реаций и функций переходов - база знаний, нейросети, генетические алгоритмы и т.п.

**Утверждение.** Архитектура СОЗ, состав и структура её основных компонентов определяются следующими принципами:
* Мощность СОЗ обусловлена, в первую очередь, мощностью базы знаний и возможностью её пополнения/модификации, а во вторую очередь - используемыми методами/процедурами.
* Знания могут быть эвристическими, неопределёнными, правдоподобными
* Пользователь должен иметь возможность непосредственного взаимодействия с СОЗ и получения объяснений от СОЗ по ходу рассуждений.

**Утверждение.** Структура *традиционной статической* СОЗ включает в себя следующие компоненты:
* решатель (интерпретатор, машина вывода)
* рабочая память
* база знаний
* компонент приобретения знаний
* объяснительный компонент
* средства общения

**Утверждение.** В состав *динамической* системы вводятся дополнительные компоненты:
* подсистема моделирования внешнего мира
* подсистема связи с внешним миром

Дополнительно, некоторым изменениям подвергаются некоторые традиционные компоненты системы. На следующей картинке эти компоненты заштрихованы:

![](../images/l3_3.jpg)

**Утверждение.** В разработке любой СОЗ участвуют:
* эксперт
* инженер по знаниям
* программист

**Утверждение.** Классификация инструментальных средств поддержки разработки СОЗ:
* Универсальные
* Специализированные
    * Проблемно-специализированные: предназначены для решения конкретного класса задач
    * Предметно-специализированные: предназначены для решения конкретной задачи в конкретной области
### Лекция 4. Основные понятия и определения

**Определение.** К классу *специализированных интеллектуальных систем* относятся системы, выполняющие решение фиксированного набора задач, предопределённого при проектировании конкретной системы. Примеры: интеллектульные диалоговые системы, прикладные СОЗ.

**Определение.** К классу *интеллектуальных систем общего назначения* относятся системы, которые не только исполняют заданные процедуры, но на основе метапроцедур поиска интерпретируют и исполняют процедуры новых конкретных задач. Примеры: инструментальные средства в виде различных систем-оболочек для СОЗ.

**Определение.** *Предметная область* - специальным образом выделенная и описанная область человеческой деятельности, множество сущностей, описывающих область экспертизы.

**Определение.** *Проблемная область* - предметная область плюс совокупность решаемых в ней задач.

**Определение.** *Интеллектульная система* - система, ядром которой является база знаний.

**Определение.** *База знаний* - модель проблемной/предметной области,  описанная на языке представления знаний.

**Определение.** *Язык представления знаний* - язык сверхвысокого уровня, максимально приближенный к естественному, служащий для описания знаний в базе знаний.

**Определение.** *Система, основанная на знаниях (СОЗ)* - сложный программный комплекс, аккумулирующий знания специалистов в конкретных проблемных областях.

**Определение.** *Неформализованные задачи* - задачи, которые обладают одной или несколькими из следующих характеристик:
* они не могут быть описаны в формульно-числовой форме
* цели не могут быть выражены в терминах точно определённой целевой функции
* не существует алгоритмического решения
* алгоритмическое решение существует, но имеет высокую сложность по времени/памяти

**Утверждение.** Типы неформализованных задач, ***для которых использование технологии СОЗ приносит значительные результаты***:
1. Интерпретация
1. Диагностика
1. Мониторинг (слежение)
1. Прогнозирование
1. Планирование
1. Проектирование
1. Отладка
1. Обучение
1. Управление

**Определение.** *Конечный пользователь* - лицо, для которого предназначена система.

**Определение.** *Инженер по знаниям*, *когнитолог* - специалист в области икусственного интеллекта, выступающий в роли связующего звена между источником знаний и интеллектульной системой.

**Определение.** *Эксперт* - высококвалифицированный специалист, согласившийся поделиться своим опытом решения конкретного класса задач в конкретной проблемной области.

**Определение.** *Интерфейс пользователя* - комплекс программ, реализующих общение пользователя с интеллектуальной системой на всех стадиях функционирования системы.

**Определение.** *База знаний* - ядро интеллектуальной системы, совокупность знаний проблемной области, записанная на машинный носитель на языке представления знаний.

**Определение.** *Решатель*, *средства вывода*, *машина логического вывода*, *дедуктивная машина*, *интерпретатор* - программа, моделирующая ход рассуждений эксперта на основе знаний, имеющихся в базе знаний.

**Определение.** *Подсистема объяснений* - программа, позволяющая пользователю получать ответы на вопросы, как было получено то или иное решение и почему.

**Определение.** *Технология интеллектуальных систем* - технология создания на основе знаний экспертов (или других источников) систем, решающих неформализованные задачи в слабоструктурированных предметных областях.

**Определение.** *Хорошо структурированная* область обладает
* устоявшейся терминологией
* чёткой аксиоматизацией
* широким использованием математического аппарата

**Определение.** *Среднеструктурированная* область обладает
* развивающейся теорией
* определяющейся терминологией
* явными взаимосвязями между явлениями

**Определение.** *Слабоструктурированная* область обладает
* богатой эмпирикой
* скрытыми взаимосвязями
* размытой терминологией
* большим количеством "белых пятен"

**Определение.** *Простое понятие* - это тройка вида $`<N,I,E>`$, где
* $`N`$ - имя, идентификатор
* $`I`$ - интенсионал: множество атрибутов с областями их определения
* $`E`$ - экстенсионал: множество кортежей значений, удовлетворяющих интенсионалу

**Определение.** *Атрибуты* понятия - первичные характеристики предметной области, не подлежащие дальнейшей конкретизации

**Определение.** *Сложные понятия* образуются из ранее определённых простых понятий путём применения некоторых правил.

**Определение.** *Дедуктивным* способом рассуждений называется способ получения достоверных знаний на основе перехода от знаний большей общности к знаниям меньшей общности.

**Определение.** *Индуктивным* способом рассуждений называется способ получения правдоподобных знаний на основе перехода от знаний меньшей общности к знаниям большей общности.

**Определение.** Способ рассуждений *по аналогии* предполагает получение правдоподобных знаний о свойствах некоторых элементов предметной области на основании их сходства с другими элементами.

**Определение.** Способом рассуждений *посредством выдвижения гипотез* называется способ получения правдоподобных знаний о существовании событий, связанных с данным событием некоторым отношением, с последующим обоснованием или опровержением гипотез.

**Замечание.** Существуют ещё метод рассуждений на основе прецедентов и смешанные методы.
### Лекция 5. Отличия знаний от данных

**Утверждение.** Для знаний и данных можно выделить уровни существования. Во многом они будут схожи.
* Уровни данных:
    * $`D_1`$ - результат наблюдений
    * $`D_2`$ - фиксация данных на материальном носителе
    * $`D_3`$ - модель данных, некоторая схема описания, связывающая несколько объектов
    * $`D_4`$ - данные на языке описания данных
    * $`D_5`$ - база данных
* Уровни знаний:
    * $`Z_1`$ - знания в памяти человека
    * $`Z_2`$ - материализованные знания: учебники, справочники
    * $`Z_3`$ - поле знаний и модель представления знаний
    * $`Z_4`$ - знания на языках представления знаний
    * $`Z_5`$ - база знаний

**Утверждение.** Перечислим качественные свойства знаний, позволяющих отделить их от данных:
1. Более сложная, чем у данных, структура знаний
1. Возможность задавать знания как экстенсионально: как набор конкретных фактов, - так и интенсионально: через свойства, соотвествующие данному понятию. Данные задаются только экстенсионально.
1. Внутренняя интерпретируемость знаний.
1. Рекурсивная структурированность знаний, т.е. возможность разделения и объединения.
1. Взаимосвязь единиц знаний, т.е. возможность установления различных отношений на знаниях.
1. Наличие у знаний семантического пространства с метрикой, т.е. возможность определять близость/удалённость информационных единиц.
1. Активность знаний, т.е. возможность ставить цели, достигать их, формировать мотивы поведения, строить процедуры решения задач.
1. Функциональная целостность знаний, т.е. возможность выбора желаемого результата, определения достаточности результата.

**Определение.** *Знания* - это закономерности предметной области (принципы, связи, законы), полученные в результате практической детельности и профессионального опыта, позволяющие ставить и решать задачи в данной проблемной области.

**Определение.** *Лингвистическая переменная* - переменная, значение которой определяется набором вербальнх характеристик некоторго свойства.

**Утверждение.** Классификация знаний *по глубине*:
* поверхностные: совокупность эмпирических ассоциации и причинно-следственных связей между понятиями предметной области
* глубинные: абстрации, образы, аналогии, в которых отражается понимание структуры предметной области и взаимосвязь отдельных понятий.

**Утверждение.** Классификация знаний *по жёсткости*:
* жёсткие: позволяют получать однознанчные чёткие решения и редкомендации при заданных начальных условиях
* мягкие : допускают несколько решений, нечёткие решения

**Утверждение.** Классификация знаний *по поддержке функционирования определённых компонентов* интеллектуальной системы:
* о процессах решения задач: используются решателем
* о языке общения и способах реализации диалога: используются средствами общения
* о способах представления и модификации знаний в базе знаний: используются подсистемой приобретения знаний
* о способах объяснений: используются подсистемой объяснений
### Лекция 6. Сравнение систем, основанных на знаниях, и обычных программных систем

**Утверждение.** *Классическая* технология разработки программного обеспечения. Перечислены основные персоналии, отражающие этапы построения системы:
1. Конечный пользователь
1. Аналитик
1. Программист
1. Оператор
1. Обычная программа

**Утверждение.** Технология разработки ПО *с использованияем СОЗ*:
1. Конечный пользователь
1. Инженер по знаниям $`\cup`$ аналитик, программист, оператор
1. СОЗ

**Утверждение.** Различие структур обычной программы и СОЗ:

![](../images/l6_1.jpg)

**Утверждение.** Сравнение характерных параметров традиционной программы и СОЗ:

![](../images/l6_2.jpg)

**Утверждение.** СОЗ может работать в двух основных режимах:
* в режиме консультации - основной режим, когда конечный пользователь взаимодействует с СОЗ
* в режиме приобретения знаний

**Утверждение.** Процесс решения задачи с помощью СОЗ в режиме консельтации:
1. Задание вопросов пользователю для формирования начальных знаний о ситуации в проблемной области
1. Сопоставление этих знаний с базой знаний, сформированной экспертом
1. Задание вопросов с целью дополнения отсутствующих знаний о ситуации
1. Осуществление вывода и выдача решений в виде рекомендаций

**Замечание.** В отличие от традиционных програм СОЗ при решении задачи не только исполняет традиционную последовательность операциий, но и сама формирует её.
### Лекция 7. Общие сведения о представлении знаний в интеллектуальных системах

**Утверждение.** *Мощность* любой интеллектуальной системы определяется, в первую очередь, мощностью базы знаний и возможностью её пополнения.

**Утверждение.** Знания, позволяющие с помощью интеллектульной истемы получать качественные и эффективные решения задач - это *эвристические*, *экспериментальные*, *неопределённые* и *правдоподобные*.

**Утверждение.** Обычно способ представления знаний в интеллектуальной системе характеризуется *моделью представления знаний*. Выбор модели представления знаний и построение формализации проблемной области осуществляется инженером по знаниям на *этапе формализации*, который следует после *этапов получения и структурирования* знаний.

**Утверждение.** Уровни представления знаний:
1. Концептуальный
    * Представление знаний о языке общения (лингвистические)
    * Представление знаний о проблемной области (проблемные)
1. Модельный уровень
    * Логические модели
        * Дедуктивные
        * Индуктивные
        * Псевдофизические логики
    * Эвристические модели
        * Сетевые
            * Функциональные сети
            * Сценарии
            * Семантические сети
            * Фреймы
        * Продукционные
1. Инструментальный уровень
    * Языки представления лингвистических знаний
    * Языки представление проблемных знаний

**Замечание.** Наибольшее практическое использование получили эвристические модели, т.к. логические модели в основе своей имеют некоторую формальную теорию и отношения, существующие между знаниями, выражаются в основном в виде синтаксических правил формальной теории.

**Определение.** *Дедуктивная модель*. Решаемая проблема записывается в виде утверждений некоторой формальной системы. Цель записывается в виде утверждений, справедливость которых нужно установить или опровергнуть на основании аксиом и правил вывода.

**Определение.** *Индуктивная модель*. Для получения общих выводов из наличия совокупности частных утверждений используется вероятностный, либо логический механизм.

**Определение.** *Псевдофизические логики*. Класс дедуктивных формальных систем, отличающихся тем, что в качестве пропозициональных переменных используются лингвистические переменные или порядковые шкалы.

**Определение.** *Функциональные сети*. Отражают некоторую декомпозицию определённой вычислительной или информационной процедуры, а дуги показывают функицональную связь между частями.

**Определение.** *Сценарии*. Однородные сети, в которых в качестве единственного отношения выступает отношение нестрогого порядка, семантика которого может быть различна.

**Определение.** *Продукции*. Модель, основанная на правилах вида: ЕСЛИ <условие> ТО <действие> [ИНАЧЕ <действие>], где условием может быть любое логическое выражение, использующее факты из базы знаний, образец для поиска в БЗ. Действие тоже оперирует фактами, активирует их. **Замечание:** продукционные модели считаются самыми распространёнными и простыми в реализации.

**Определение.** *Семантические сети*. Ориентированный граф с помеченными дугамии состояниями. Вершины такого графа могут иметь различную интерпретацю, а дуги-отношения принадлежат к различным типам: логическим, лингвистическим, теоретико-множественным, квантифицированным. **Замечание:** такая модель наиболее адекватно отображает окружающий мир, однако сложна в реализации, нашла наибольшее распространение как модель для ИДС.

**Определение.** *Фрейм*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I, v_1g_1[p_1],...,v_ng_n[p_n]>`$, где
* $`I`$ - имя фрейма
* $`v_i`$ - имя слота
* $`g_i`$ - значение слота
* $`p_i`$ - процедуры, присоединённые к слоту

**Утверждение.** Различают виды фреймов:
* фреймы-прототипы, хранящиеся в базе знаний
* фреймы-экземпляры, которые создаются для отображения конкретной ситуации
* статические фреймы
* динамические фреймы
* лингвистические фреймы
* ролевые фреймы
* фреймы-сценарии

**Замечание.** Современной эволюцией модели фрейма является *объектно-ориентированная* модель, когда знания представляются в виде классов объектов, имеющих определённые атрибуты. `Вряд ли ООП является эволюцией фреймов, т.к. Симула-67 появилась в 1967, Smalltalk в конце 70х, а фреймы Минского 1979. Т.е. одинаковые идеи разрабатывались параллельно, фреймы даже позже.`
### Лекция 8. Обработка знаний в интеллектуальных системах

**Флешбек.** Нужно ли про продукции Поста писать?

**Определение.** *Продукционная система* представляется тройкой вида $`PS=<F,P,I>`$, где 
* $`F`$ - рабочая память, называемая также базой данных, базой фактов, содержащая текущие данные
* $`P`$ - база знаний, содержащая множество продукций
* $`I`$ - решатель (интерпретатор), реализующий вывод

**Определение.** *Интерпретатор* можно представить четвёркой вида $`I=<V,S,R,W>`$, где
* $`V`$ - множество процедур, осуществляющих выбор активных продукций и фактов
* $`S`$ - процесс сопоставления выбранных активных элементов
* $`R`$ - процесс разрешения конфликтов
* $`W`$ - процесс, осуществляющий выполнение действия, обусловленного продукцией

**Определение.** *Машина вывода* - программа, управляющая перебором правил.

**Определение.** *Условие*, антецедент - образец, по которому осуществляется поиск в базе знаний.

**Определение.** *Действие*, консеквент - некоторые действия, которые выполняются при успешном поиске. Виды:
* промежуточные: могут выступать далее условиями
* терминальные: завершают работу системы
`Действие - это некоторые действия. Действительно.`

**Определение.** *Прямой вывод* - от данных к цели. По известным фактам отыскивается заключение, которое из этих фактов следует. Обычно применяется в задачах диагностики и интерпретации.

**Определение.** *Обратный вывод* - от цели к данным. В начале выдвигается некоторая гипотеза, а затем осуществляется поиск таких фактов, которые могли бы подтвердить или опровергнуть выдвинутую гипотезу. Применяется в задачах планирования и проектирования.

**Определение.** Правило вывода *modus ponens*: 
```math
\frac{\vdash A, \space \vdash A \to B}{\vdash  B}
```

**Определение.** Управляющий компонент определяет порядок применения правил и реализует четыре основные функции:
* *сопоставление* - образец правила совпоставляется с имеющимися фактами в рабочей памяти
* *выбор* - если в данной ситуации можно применить сразу несколько правил, то применяется то из них, которое удовлетворяет заданному притерию (разрешение конфликтов)
* *срабатывание* - если образец некоторого правила из базы знаний совпал с фактами из рабочей памяти, то правило срабатывает
* *действие* - рабочая память подвергается изменениям путём добавления в неё заключения (правой части) сработавшего правила

**Утверждение.** Цикл работы интерпретатора:

![](../images/l8_1.jpg)

**Утверждение.** При разработке стратегии управления выводом важны два момента:
1. исходная точка в пространстве состояний, от которой зависит метод осуществления поиска (в прямом или обратном направлении)
1. метод и стратегия перебора: [в глубину](https://ru.wikipedia.org/wiki/Поиск_в_глубину), [в ширину](https://ru.wikipedia.org/wiki/Поиск_в_ширину), по подзадачам, [альфа-бета алгоритм](https://ru.wikipedia.org/wiki/Альфа-бета-отсечение) - позволяющие минимизировать время поиска решений 

**Утверждение.** Пример БНФ для языка продукционной модели:
```bnf
<правило> ::= если <условие> то <действие> иначе <действие>
<условие> ::= {И <предложение>}
<предложение> ::= {ИЛИ <предложение>} | <предикат><тройка>
<тройка> ::= <объект><атрибут><значение>
<действие> ::= {<заключение>|<процедура>}
<заключение> ::= <тройка><коэффициент неопределённости>
```
`БНФ некорректная, т.к. в условии получатся цепочки вида "И<предложение>(ИЛИ<предложение>)*" если выражаться регулярками. Равенства для условия и предложения стоило бы переработать.`

**Замечание.** По мнению Рыбиной Г.В. классическая форма продукций предполагает наличие в антецеденте только связки И. `Правда Шапкин нас учил, что минимальный логический базис, содержащий И - это базис из трёх операций: И,ИЛИ,НЕ.`
### Лекция 9. Сетевые модели представления знаний: семантические сети

**Определение.** Под *семантической сетью* понимается неоднородная сеть с различными типами вершин и дуг.

**Утверждение.** Выразителем, ядром состояния предметной области выступает *предикат*.

**Утверждение.** *Предикат* любого языка обладает способностью подчинять себе некоторые *актанты* ситуации, выражаемой данным предикатом, а бинарные связи между предикатом и каждым его актантом (участником ситуации) представляют собой лингвистические отношения, называемые также *семантическими валентностями* в русском языке или *глубинными падежами* в английском.

**Утверждение.** В семантической сети выделяют три типа основных вершин:
1. вершины-ситуации, выражаемые предикатами
1. вершины-понятия: абстрактные или физические
1. вершины-характеристики

**Утверждение.** В качестве основных отношений между вершиными используются следующие:
1. теоретико-множественные: быть элементом множества $`E`$, часть-целое, быть подмножеством множества $`U`$
1. логические: И, ИЛИ, НЕ
1. квантифицированные: кванторы
1. лингвистические отношения: бинарные именованые отношения между предикатом и актантами ситуации

**Утверждение.** Для задания лингвистических отношений используются следующие глубинные падежи:
* агент $`A`$ - одушевлённый возбудитель действия
* контрагент $`K`$ - сила, против которой направлено действие
* объект $`O`$ - вещь, являющаяся объектом действия
* адресат $`D`$ - лицо, в адрес которого совершается действие
* инструмент $`I`$ - неодушевлённый предмет или сила, составляющая причину действия или состояния
* результат $`R`$ - вещь, которая возникает в результате действия
* место $`L`$ - место приложения действия

**Утверждение.** Предлагается выделять *простые* семантические сети, где вершины не имеют собственной структуры, и *иерархические* сети, где каждая вершина может представлять собой другую сеть.

**Утверждение.** *Проблема поиска решения* в БЗ, построенной на основе семантической сети, сводится к задаче поиска фрагмента или выделения некоторого подпространства сети, которые отражают запрос к системе.

**Утверждение.** Семантические сети удобны для использования в системах понимания естественного языка. Примеры: ПОЭТ, SIMER.
### Лекция 10. Сетевые модели представления знаний: фреймы

**Определение.** Фрейм - структура данных для отображения стереотипной ситуации (по М. Минскому).

**Определение.** С точки зрения модельного аспекта фрейм - это сеть, у которой одна часть всегда заполнена, а другая содержит незаполненные подструктуры-слоты. Фиксируются постоянные имена актантов ситуации, описываемой фреймом: имена слотов.

**Утверждение.** Значения слотов определяются в зависимости от выполнения условий/требований к фрейму. Эти условия могут быть заданы разными способами, включая использование:
* привязанных процедур
* умолчаний
* имён других фреймов
* множественных ссылок

**Определение.** *Фрейм*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I, v_1g_1[p_1],...,v_ng_n[p_n]>`$, где
* $`I`$ - имя фрейма
* $`v_i`$ - имя слота
* $`g_i`$ - значение слота
* $`p_i`$ - процедуры, присоединённые к слоту

**Замечание.** В качестве значений слотов могут выступать имена других фреймов, что обеспечивает связь между ними.

**Утверждение.** Обычно выделяют *фреймы-прототипы*, хранящиеся в БЗ, и *фреймы-экземпляры*, которые создаются на основе фреймов-прототипов для отображения конкретных ситуаций на основе поступающих данных.

**Утверждение.** Фреймы организуются в *однородные* (без учёта имён слотов при отсылке к другим фреймам) и *неоднородные* (в противном случае) сети фреймов, что позволяет считать фреймы частными видом семантической сети.

**Утверждение.** В интеллектуальных системах с фреймовым представлением знаний используются три основных подхода к обработке знаний:
* механизм наследования
* присоединённые процедуры
* демоны `Замурoвали, замурoвали, демoны!`

**Краткая справка по FRL.**

Гуглить `FRL` нет смысла, лучше искать `frame representation language`. Из полезных ссылок: [записка на Интуите](https://www.intuit.ru/studies/courses/46/46/lecture/1370) и [бомонская записка](https://ru.bmstu.wiki/MFRL/PC_(Frame_Representation_Language_with_Matching_for_PC)).

Ни одна из этих ссылок не является исчерпывающей.

**Задача.** Написать фрейм Доставка_почты как фрейм-прототип и оставить пустым. Написать фрейм Доставка_посылок как фрейм-прототип, отнаследовать его от фрейма Доставка_почты. Определить слоты фрейма Доставка_посылок, пользуясь лексемами из словаря и заполнить слоты значениями.

**Решение:**
```frl
(fassert Доставка_почты
    (classification value(generic))
)
(fget Доставка_почты)
(fassert Доставка_посылок
    (ako (value Доставка_почты))
    (classification value(generic))
    (Способ_доставки(
        default(Курьеры)
        default(Самовывоз)
        )
    )
    (Виды_отправлений(
        default(стандартные)
        default(нестандартные)
        default(тяжеловесные)
        default(крупногабаритные)
        )
    )
    (Получатель(
        default(физ.лицо)
        default(юр.лицо)
        )
    )
    (Посылки)
)
(fget Доставка_посылок)
```

Практических примеров корректного описания фрейма-экземпляра нет. Строка `classification value(generic))` записана корректно, в методичке Фонталиной ошибка.
### Лекция 11. Получение и структурирование знаний в интеллектуальных системах

**Утверждение.** Выделяют три фазы процесса приобретения знаний:
1. *Предварительная фаза*: извлечение знаний из различных источников на домашинных этапах разработки СОЗ, включающих идентификацию решаемой проблемы, получение знаний, структурирование.
2. *Начальная фаза*: приобретение знаний на этапе реализации текущего прототипа СОЗ и наполнение СОЗ знаниями об области экспертизы.
3. *Фаза наполнения*: приобретение знаний, выполняемое на этапах реализации и тестирования, и связанное с проверкой полноты и непротиворечивости знаний, используемых в СОЗ.

**Утверждение.** Самой сложной фазой является фаза извлечения знаний, т.к. процессы, проистекающие в ней не поддаются формализации: происходит взаимодействие с экспертом, для чего используются различные методики.

**Определение.** *Инженерия знаний* - наука ИИ, занимающаяся проблемами изучение, структурирования и представления знаний.

**Определение.** *Извлечение, выявление* знаний - процесс получения знаний, осуществляемый путём прямого контакта инженера по знаниям с любым источником знаний без использования специальных средств программной поддержки.

**Определение.** *Приобретение знаний* - процесс получения знаний, осуществляемый автоматизированным путём с использованием специальных инструментов.

**Определение.** *Формирование* - процесс получения знаний, осуществляемый путём анализа данных и выявления скрытых закономерностей в них с использованием специального математического аппарата и интеллектуальных систем.

**Утверждение.** Выделим три аспекта процедуры извлечения знаний:
* *Психологический*, в рамках которого рассматривают три слоя психологических проблем, возникающих при извлечении знаний: *контактный*, *процедурный*, *когнитивный*.
* *Лингвистический*, в рамках которого рассматривают слои важных для инженерии знаний проблем: *проблема "общего кода"*, *понятийная структура*, *словарь пользователя*.
* *Гносеологический*, в рамках которого рассматривают отдельные закономерности процессов отражения действительности в сознании человека: *описание и обобщение фактом*, *установление связей*, *построение модели*, *объяснение и предсказание явлений*.

**Утверждение.** Деятельность инженера по знаниям направлена на ***психостимуляцию*** поля знаний в сознании эксперта с целью либо актуализировать и вербализировать скрытые знания, либо оценить знания, предъявляемые непосредственно инженером по знаниям. `Интересно, с помощью чего проводится психостимуляция... Как бы мы этого не узнали на экзе...`

**Утверждение.** Схема передачи знаний в СОЗ, с указанием видов отображений $`I_j`$:

![](../images/l11_1.jpg)

**Определение.** Если описать $`I_2`$ и $`I_3`$ в терминологии СОЗ, то будем иметь дело с превращением экспертного опыта $`Z_1`$ и теоретического опыта $`Z_2`$ в поле знаний $`Z_3`$, которое есть *материализация* мира инженера по знаниям.

**Определение.** *Недостоверные знания* - это знания, которые содержат НЕ-факторы, проявляющиеся эксплицитно в рассуждениях эксперта.

**Определение.** *Неопределённость* - это степень неуверенности, которую эксперт приписывает своим высказываниям. Т.е. для высказывания определён некоторый коэффициент или интервал уверенности.

**Определение.** *Нечёткость* - свойство количественной оценки экспертом качественных понятий и отношений, которые он использует в своих рассуждениях, когда по количетсвенной оценке элемента $`x`$ невозножно однозначно сказать, принадлежит он множеству $`F`$ или нет. Коэффициент уверенности приписывается каждому элементу $`x`$ некоторого множества. **Замечание:** если неопределённость имеет вероятностную природу, то неопределённость можно свести к нечёткости.

**Определение.** *Неточность* проявляется тогда, когда значение $`x`$ известно с точностью до некоторого  множества $`X`$, имеющего непустое пересечение с множеством $`F`$.

**Определение.** *Неполнота* означает, что неизвестен либо элемент $`x`$, либо множество $`F`$ в высказывании $`x \in F`$. Неполнота связана с тем, что эксперт не знает/не отметил какого-либо факта, необходимого для решения задачи.

**Определение.** Под *недоопределённостью общих знаний* понимается частичное отсутствие знаний о проблемной области в целом.

**Определение.** Под *недоопределённостью конкретных знаний* понимается частичное отсутствие знаний об отдельных понятиях и отношениях проблемной области.
### Лекция 12. Методы и модели получения знаний

**Классификация** методов получения знаний.
* Коммуникативные методы (источники 1-го рода)
    * Прямые
        * Пассивные
            * Наблюдения за процессом или его имитацией
            * Анализ протоколов "мыслей вслух"
            * Лекции
        * Активные
            * Групповые
                * Круглый стол
                * "Мозговой штурм"
                * Экспертные игры (ролевые игры в группе) `Хе-хе`
            * Индивидуальные
                * Анкетирование
                * Интервью
                * Свободный диалог
                * Игры с экспертом `Хе-хе-хе`
    * Косвенные
        * Многомерное шкалирование
        * Иерархическая кластеризация
        * Построение взвешенных ситуаций
        * Ранжирование деревьев выбора
        * Анализ репертуарных решёток
* Текстологичесие методы (источники 2-го рода)
    * Пошаговый анализ текста
    * Броузинг: просмотр текста по ключевым словам
* Методы получения знаний из баз данных (источники 3-го рода)

**Утверждение.** Методы и процедуры извлечения знаний определяются, в первую очередь, самой природой источника знаний, а также характеристиками проблемной области и личностными особенностями инженера по знаниям и эксперта.

**Утверждение.** С точки зрения психологической характеристики выделяют три типа экспертов:
* мыслитель - ориентирован на интеллектуальную работу
* собеседник - общительный, открытый человек, готовый к сотруднчеству
* практик - предпочитает активные действия, хорошо реализует замыслы других, результативен

**Утверждение.** Приобретение знаний в широком смысле, учитывая все три фазы приобретения, предполагает выполнение следующей последовательности задач:
1. Определение необходимости модификации знаний СОЗ
1. Извлечение новых знаний в случае необходимости
1. Преобразование новых знаний в форму, понятную СОЗ
1. Модификация знаний СОЗ и переход к выполнению первой задачи

**Замечание.** Существует несколько моделей приобретения знаний:
* С помощью инженера по знаниям. Задачи 1, 2 эксперт и инженер решают совместно, задачу 3 решает инженер, а задача 4 автоматизирована. СОЗ состоит из БЗ и решателя.
* С помощью интеллектуального редактора. Задачи 1 и 2 решает эксперт, а задачи 3 и 4 автоматизированы. СОЗ состоит из БЗ, метазнаний, решателя и интеллектуального редактора.
* С помощью индуктивной программы. Индуктивная програмама анализирует данные, автоматичеки формирует отношения и правила, описывающие эту область. Т.е. автоматизированы все 4 задачи. СОЗ состоит из БЗ, решателя и индуктивной программы.
* С помощью программы понимания текста. Автоматизированы все 4 этапа, СОЗ непосредственно контактирует с текстом, откуда черпает знания. СОЗ состоит из БЗ, решателя и программы понимания текста.
* С помощью алгоритмов Data Mining. Автоматическое извлечение знаний из баз данных. Автоматизируются все 4 задачи. СОЗ состоит из БЗ, решателя и Data Mining программы.

**Замечание.** Самые распространённые модели - с помощью инженера по знаниям и с помощью интеллектуального редактора. `Получается, что только в одном подходе из пяти (причём в самом простом) требуется такой персонаж, как инженер по знаниям.`
### Лекция 13. Средства автоматизированного приобретения знаний

**Методы извлечения знаний.**
1. Методы, основанные на деревьях решений.
    * Достоинства
        * Простота и удобство для обучения и работы
        * Лёгкость трансформации в правила
    * Недостатки
        * Пригодны только для маленьких проблемных областей
        * Орентированы на узкий клас задач: диагностика
1. Методы [репертуарных решёток](https://psyfactor.org/personal/personal18-05.htm)
    * Достоинства
        * Хорошее теоретическое обоснование
        * Эффективность и простота
        * Наилучшим образом подходят для задач анализа: диагностика, выбор, классификация
    * Недостатки
        * Слабая эффективность на начальных стадиях
        * Использование количественных методов вместо качественных
        * Навязывание стиля рассуденией, отличающегося от привычного пошагового стиля рассуждений экспертов
1. Использование моделей и методов решения конкретных типов задач
    * Достоинства
        * Высокая эффективность, если модель точно подоходит к решаемой задаче
        * Удобноство для эксперта, играющего в "свою игру"
        * Хорошо агрегируется с другими методами
        * Возможность создания хорошей модели общения
    * Недостатки
        * Необходимость иметь большую библиотеку моделей, охватывающую все возможные типы задач
        * Встаёт проблема выбора адекватной модели
        * Реальная задача может не соответствовать ни одной из выбранных моделей
1. Методы рассуждений по прецедентам
    * Достоинства
        * Хорошо соответствуют стилю рассуждений эксперта
        * Отсутствуют ограничения на тип рассматриваемой задачи
        * Возможность создания хорошей модели общения
    * Недостатки
        * Большая степень свободы рассуждений эксперта значительно загружает инженера по знаниям
        * Дополнительная трудоёмность обобщения приобретённых знаний
        * Слабая теоретическая и технологическая проработка методов реализации на практике
1. Индуктивные методы
    * Достоинства
        * Хорошее теоретическое обоснование
        * Отсутствует необходимость в инженере по знаниям
        * Скорость построения баз знаний для маленьких проблемных областей достаточно высока
    * Недостатки
        * Отсутствует возможность построения модели проблемной области
        * Рутинность процесса
        * Наличие "шума" в виде длинных, нерелевантных, несвязных правил, что затрудняет поддержку базы знаний
1. Комбинированные методы
    * Достоинства
        * Универсальность, мощность
        * Возможность избежать индивидуальные недостатки каждого из методов
        * Возможность создания и поддержки больших баз знаний
    * Недостатки
        * Проблема выработки общей стратегии управления и поддержки всего процесса приобретения знаний

**Утверждение.** Среди отечественных систем приобретения знаний наибольшей степенью автоматизации процессов получения знаний из трёх источников (эксперты, ЕЯ-тексты, базы данных) обладает инструментальный комплекс АТ-ТЕХНОЛОГИЯ, предназначенный для построения широкого класса ИЭС на основе задачно-ориентированной методологии. `ABBYY`

**Утверждение.** На ранних этапах наиболее популярными методами приобретения знаний были идеи наполнения пустых СОЗ путём прямого интервьюирования экспертов. Однако эта методология оказалась несовершенной и неудобной вследствие ограничений во взаимодействии инженера по знаниям и эксперта.

**Утверждение.** Далее были созданы автоматизированные рабочие места для экспертов, где можно было усложнить методы получения знаний, использовать множество методов. Тем не менее, возрастала изолированность фазы приобретения знаний от других этапов построения СОЗ.

**Утверждение.** Поэтому в современном поколении инструментальных средств для приобретения знаний наметилась тенденция смещения акцентов в сторону инженера по знаниям, которому стали доступны различные программные системы, наполненные графикой, мультимедией, веб-приложения.

**Утверждение.** В последние годы широкое распространение получило направление Data Mining, основанное на идее получение знаний путём анализа больших баз данных автоматизированным путём.
### Лекция 14. Методология и технология разработки интеллектуальных систем

**Утверждение.** Рассмотрим проблему создания СОЗ с точки зрения требований, предъявляемых к традиционным программным системам. В частности, к поддержке жизненного цикла программ искусственного интеллекта. В этом случае основными стадиями являются:
1. Стадия инженерии требований на разработку СОЗ. Формируются полные, непротиворечивые требования к СОЗ. Существенным отличием является наличие этапов, связанных с наполнением СОЗ знаниями, для чего необходимо привлекать экспертов.
1. Стадия тестирования. Для СОЗ характерно недетерменированное поведение, поэтому основным способом тестирования является прототипирование. `Не понятно, как тестировать прототипами`
1. Стадия сопровождения. Ядро СОЗ - база знаний - может меняться в течение всего жизненного цикла, что не характерно для традиционных программ.

**Утверждение.** Стандартная технология разработки СОЗ первого поколения включала в себя ***пять*** этапов: идентификация, концептуализация, формализация, реализация, тестирование:

![](../images/l14_1.jpg)

**Определение.** Идентификация. Здесь определяются набор задач, цели разработки, ресурсы, наличие экспертов, требования будуюих пользователей.

**Определение.** Концептуализация. Проводится содержательный анализ предметной области, включающий определение методов решения задач и выделение используемых понятий и их взаимосвязей.

**Определение.** Формализация. Здесь определяются способы представления полученных знаний, специфицируются выделенные понятия, фиксируются способы интерпретации знаний, моделируется работа СОЗ.

**Определение.** Реализация предполагает программирование всех компонентов СОЗ и наполнение экспертом базы знаний.

**Определение.** Тестирование. Инженер по знаниям совместно с экспертом и пользователем проверяет работоспособность СОЗ.

**Замечание.** Характерной особенностью данной технологии являются многочисленные возвраты к любому этапу и пересмотр принятых там проектных решений, что удобно для быстрого создания прототипов СОЗ. Однако модели жизненного цикла, соответствующая такой технологии, не имеет шансов на промышленное использование из-за низкой эффективности разработки конкретной системы.

**Утверждение.** В основе подхода к созданию комплекса АТ-ТЕХНОЛОГИЯ лежит задачно-ориентированная методология:
* анализ требований пользователей, построение модели архитектуры
* извлечение знаний из экспертов, ЕЯ-текстов и баз данных, структурирование полученных знаний в виде поля знаний и построение базы знаний о проблемной области
* реализация функций простых продукционных СОЗ, реализация гипертекстовой модели общения, реализация обучающих функций
* реализация функций, обеспечивающих интеграцию средств представления и обработки знаний в СОЗ с СУБД и ППП расчётного и графического характера
* проектирование с использованием интеллектуального планировщика всех компонентов прикладной ИЭС
* программирование, конфигурирование и тестирование прототипов ИЭС

**Утверждение.** Системы типа Workbench - это итегрированные инструментальные системы, поддерживающие весь жизненный цикл создания и сопровождения интеллектуальных систем. Примеры: G2, АТ-ТЕХНОЛОГИЯ.
### Лекция 15. Системный анализ проблемной области на применимость технологии систем, основанных на знаниях

**Определение.** Системный анализ - наука, занимающаяся приложением моделей и методов теории систем для принятия решений.

**Системный анализ проблемной области на применимость технологии СОЗ.**
* Исследования на уместность. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Решение задачи опирается на использование операций с символами,а не числами
    1. Решение задачи опирается на использование эвристик, не имеет алгоритмического решения
    1. Задача не слишком проста
    1. Задача представляет большой интерес для практики
    1. Задача не является слишком крупной для решения на компьютере
* Исследования на оправданность. Проверка выполнения ***любого*** требования:
    1. Решение задачи обещает приносить высокий доход
    1. Показано, что существует опасность утрачивания опыта решения задач в данной области
    1. Экспертов в даннной области недостаточно
    1. Сходные специалисты нужны во многих физически разнесённых местах
    1. Условия, в которых решается задача, опасны для человека
* Исследования на возможность. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Задача не имеет общедоступных знаний
    1. Задача требует только интеллектуальных навыков: нужны рассуждения, а не действия
    1. Эксперты могут описать применяемых ими методы работы и объяснить их
    1. В природе существует люди - признанные специалисты по решения такого рода задач
    1. Эксперты единодушны в применяемых ими решениях
    1. Задача не слишком трудна: эксперту не нужны недели или месяцы на её решение
    1. Решаемая задача достаточно понятна, не требует разработки новых методов

**Утверждение.** Следующей частью системного анализа является исследование факторов, влияющих на состав и структуру знаний в базе знаний, с целью выбора адекватного подхода к разработке СОЗ. Выделяется 4 подхода:
1. Подход *на базе поверхностных знаний* заключается в получении от эксперта поверхностных, эвристических знаний о данной НФ-задаче. Такой подход применяется к задачам, которые не могут быть точно описаны, и в качестве способа представления знаний выбираются правила.
1. *Структурированный* подход используется в качестве развития поверхностного в том случае, если применение поверхностного не даёт решение НФ-задачи. Исходная задача разбивается на подзадачи и каждая из них решается поверхностным или глубинным подходом.
1. При использовании *глубинного* подхода необходимо построить модель проблемной области (используя фреймы, например) и уже на основе неё строить СОЗ.
1. *Смешанный* подход представляет собой комбинацию перечисленных подходов.

**Утверждение.** Для выбора соответствующего подохода к разработке СОЗ необходимо оценить следующие факторы:
* Тип проблемной области
    * Характеристики предметной области
        * Понятийная структура
            * простые понятия
            * сложные понятия
        * Способы описания сущностей
            * фиксированный состав сущностей
            * переменный состав сущностей
        * Способы рассуждений, принятые в предметной области
            * дедуктивный
            * индуктивный
            * по аналогии или прецедентам
            * последством выдвижения гипотез
        * Тип предметной области
            * статический
            * динамический
    * Характеристики типов решаемых НФ-задач
        * Задачи анализа или синтеза
        * Задачи статические или динамические
        * Частность/общность задач, предствляемых в виде исполняемых утверждений
* Особенности структуры СОЗ и её компонентов
    * Простая/интегрированная СОЗ
    * Неструктурированная/структурированная БЗ
    * Возможности средств создания и отладки БЗ
* Требования и цели пользователя СОЗ
    * Требования к очерёдности решения наборов задач
    * Требования к структуре диалога
    * Требования к объяснительным способностям
* Требования к форме, языку общения
    * Ествественный язык
    * Формальный язык
    * Система меню
    * Многооконная графика
    * Гипертекстовые средства
* Требования к подсистеме моделирования внешнего мира в динамических СОЗ
* Требования к подсистеме сопряжения с внешним миром в динамических СОЗ

**Выбор формализма для представления знаний.**
```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &=
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{отношения между понятиями выражаются в языке исчисления предикатов} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Индуктивные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Наследственно-конечные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Фреймовые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений по аналогии или дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{структура понятий не ясна} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Формализм отсутствует} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}
\end{aligned}
```

Если использовать свойство жёсткости и глубины знаний, то можно дополнить:
```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Семантические сети или фреймы} &= 
    \begin{cases}
        \text{глубинные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\end{aligned}
```

**Модель идеального эксперта.** Приведены критерии отбора специалистов, претендующих на роль эксперта в некоторой области:
1. Эксперт чётко осознаёт границы своих познаний
1. Эксперт может ответить на поставленный вопрос, если вопрос поставлен в этих границах
1. Эксперт обычно не ошибается
1. Эксперта можно попросить оценить значение некоторого параметра, не поддающегося прямому измерению и доверять этой оценке
1. Эксперт обладает некоторой моделью предметной области, поэтому его ответы на различные вопросы всегда согласованы между собой
1. Эксперт может объяснить причины и мотивы своих решений, ответов, рекомендаций
1. Чем подробнее задаваемые эксперту вопросы, тем больше он выдаёт информации
1. Эксперт может сравнивать несколько ситуаций, находить в них различия и понимать, к чему приводят
1. Эксперт способен учесть одновременное воздействие нескольких факторов
1. Эксперт рационален и последователен, поэтому его решения поддаются автоматизации
1. Ответ эксперта не зависит от формы и последовательности вопросов
1. Эксперт искреннен
1. Эксперт беспристрастен
1. Эксперт не возражает против работы в группе

`Можно посмотреть в слитых тестах, какие из этих критериев имеют наибольшую значимость`

**Выбор инструментальных средств.** Выделенные критерии имеют наибольшую важность.
1. ***Формализм представления знаний.***
    1. ***Модели представления знаний***
        1. ***правила***
        1. ***структурированные правила***
        1. ***фреймы***
        1. ***семантические сети***
        1. метаправила
        1. таблицы решений
        1. сценарии
        1. формальные логики
    1. ***Наследование свойств***
    1. ***Множественные экземпляры***
    1. ***Наличие подсистемы описания знаний***
    1. Индукция
    1. Процедурные шаблоны и демоны `Замурoвали, замурoвали, демoны!`
    1. Активные объекты
    1. Библиотека прецедентов
1. ***Машина вывода***
    1. ***Методы рассуждений***
        1. ***прямой вывод***
        1. ***обратный вывод***
        1. ***смешанный вывод***
        1. ***немонотонные рассуждения***
        1. ***система поддержки истинности***
    1. ***Стратегии поиска решений***
        1. ***метод в ширину***
        1. ***метод в глубину***
        1. ***метод наилучшего***
        1. метод ветвей и границ
        1. метод генерация и проверка
        1. метод подъём в гору
        1. RETE-алгоритм
        1. альфа-бета алгоритм
        1. анализ цель-средство
    1. ***Разрешение конфликтов***
        1. ***присвоение правилам приоритетов***
        1. типизация правил
        1. общность/частность правил
        1. давность информации
    1. ***Обработка НЕ-факторов знаний***
        1. ***фактор уверенности***
        1. теория Байеса
        1. теория Демпстера-Шеффера
        1. теория нечётких множеств
        1. порог достоверности
    1. ***Поиск всех ответов***
    1. ***Рекурсия***
    1. ***Итерация***
    1. Поиск только одного ответа
    1. Доска объявлений
1. ***Интерфейс разработчика***
    1. ***Быстрое прототипирование***
        1. ***открытая архитектура***
        1. ***средства создания базы знаний***
            * ***встроенный текстовый процессор***
            * ***инкрементный компилятор***
            * графическое представление БЗ
            * компиляция БЗ
        1. ***средства отладки***
            * ***трассировка правил***
            * ***возможность просмотра правил/памяти***
            * ***средства верификации БЗ***
            * проверка целостности БЗ
            * хранение истории работы
            * список перекрёстных ссылок
        1. взаимодействие с инструментальной системой
            * командный язык
            * пакетная обработка
            * набор меню
        1. средства конструирования интерфейса СОЗ
            * графические утилиты
            * формирование меню, полей ввода
            * анимация
            * подсказки
    1. ***Конструирование объяснения***
    1. ***Библиотека прецедентов***
    1. ***Документация***
    1. ***Средства помощи***
    1. Управление логическим выводом
        1. метаконтроль
        1. средства управления поиском
        1. система приоритетов
        1. контроль доступа к БЗ
    1. Взаимодействие на естественном языке
    1. Средства гипертекста/гипермедиа
1. ***Интерфейс пользователя***
    1. Диалоговые возможности
        1. окна, цветовые возможности
        1. pull/down/pop-up меню
        1. командный язык
        1. взаимодействие на естественном языке
        1. речевой ввод/вывод
        1. средства настройки
    1. Графические возможности
        1. графическое представление результатов
        1. графическое представление дерева решений
        1. средства гипертекста/гипермедиа
    1. ***Объяснительные способности***
        1. ПОЧЕМУ задан вопрос
        1. КАК получен результат
        1. ЧТО переформулировка вопроса
        1. ЧТО ЕСЛИ измениение информации
    1. ***Библиотека прецедентов***
    1. ***Документация***
    1. ***Средства помощи***
    1. Множественные и неопределённые ответы на вопросы системы
    1. Несколько решений
1. ***Обстановка и окружение***
    1. ***Аппаратное обеспечение***
        1. ***переносимость***
        1. ***поддержка для микрокомпьютеров***
        1. ***совместимость***
        1. многопроцессорная поддержка
        1. многопользовательская среда
        1. доступ к специальному оборудованию
    1. ***Языки реализации***
        1. ***переносимость***
        1. ***встраиваемость***
        1. ***совместимость***
    1. ***Защита от копирования***
    1. ***Работа в режиме реального времени***
    1. ***Сетевая поддержка***
    1. ***Безопасность***
        1. ***пароли доступа***
        1. ***привилегии доступа***
        1. кодирование информации
    1. ***Клиент-серверная архитектура***
    1. Пакетная обработка
1. ***Доступ к внешним данным***
    1. ***Доступ к БД***
    1. ***Доступ к возможностям языка реализации***
    1. ***Доступ к специальному программному обеспечению***
    1. Взаимодействие с системами программирования

**Выбор технологии создания СОЗ.** В настоящее время отсутствуют единые стандарты на этапы проектирования, реализации и внедрения СОЗ, поэтому ниже представлен вариант такой технологии:

![](../images/l15_1.JPG)

![](../images/l15_2.JPG)

![](../images/l15_3.JPG)
### Лекция 16. Интегрированные интеллектуальные системы

**Определение.** *Интегрированная экспертная система* - это программная система, в архитектуре которой наряду с программым компонентом СОЗ, решающим НФ-задачи, содержатся компоненты К, расширяющие функциональность системы, что позволяет ей решать комбинированные НФ- и Ф-задачи. В качестве К могут быть СУБД, ППП, САПР, обучающие компоненты.

**Определение.** *Статическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в статической проблемной области: статическое представление предметной области и статические задачи.

**Определение.** *Динамическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в динамической проблемной области: динамическое представление предметной области и динамические задачи.

**Утверждение.** Получается, что ИЭС - это составной неоднородный объект - системно организованная совокупность СОЗ и К.

**Утверждение.** Выделены четыре варианта структурной интеграции компонентов ИЭС:
1. Полное включение СОЗ и К друг в друга
1. Параллельное использование СОЗ и К для решения одной задачи
1. Частичное включение СОЗ и К друг в друга
1. Организация интеллектуального интерфейса между СОЗ и К

**Определение.** *Поверхностная интеграция* - это интеграция, достигаемая с помощью любого способа обмена информацией между компонентами СОЗ и К.

**Определение.** *Глубинная интеграция* - это интеграция, связанная с модификацией любого из компонентов ИЭС путём включения в него функций другого компонента.

**Определение.** *Полная интеграция* - это интеграция, связанная с селекцией и последующим соединением в ИЭС лучших функций и механизмов компонентов СОЗ и К.
